\chapter{Oracle Aplication Express}

\section{Pengertian Oracle APEX}

Oracle Aplication Express adalah sebuah framework yang berbasis pada sebuah database dedicated (sementara ini sampai versi terbaru masih dedicated untuk Oracle DB). Oracle APEX Adalah sebuah sarana untuk membuat aplikasi dengan menggunakan database Oracle Itu sendiri, di dalam video sudah diberikan link diantaranya Request Workspace, Create Workspace, Membuat Spreadsheet Pertama\cite{OracleApex}.

\section{Cara Menggakses Aplikasi Oracle Apex}
Langkah pertama yang harus dilakukan adalah membuka website https://apex.oracle.com kita akan mendapatkan akses untuk memasuki Oracle Apllication Express. Pastikan email yang dimasukkan bisa diakses untuk membuat Workspace, berikut adalah langkah langkah pembuatan Aplikasi pada Oracle APEX :

\begin{enumerate}
\item[1]Membuka Website Oracle APEX, https://apex.oracle.com, lalu pilih Click Get Start For Free.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/pict(1).png}
    \caption{\textit{Click Get Start For Free.}}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\begin{figure}[!htbp]
\item[2]Pilih Click Request a Free Worksace.

    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/pict(2).png}
    \caption{\textit{Click Request A Free Workspace.}}
    \end{center}

\item[3]Isikan nama,email,dan workspace yang diperlukan.

        
\item[4]Ceklis jika anda sudah pernah melakukan hal tersebut atau sebaliknya lalu next.  

      
\item[5]Isikan alasan mengapa anda ingin menggunakan layanan ini ?, lalu klik next.

 
\item[6] Ceklis Accept, lalu klik next.


\item[7] Tahapan terakhir untuk mengkonfirmasi apakah ini anda, lalu klik next.

   
\item[8] Workspace Sukses Dibuat dan Cek Email.
\item[9] Oracle Apex akan mengirimkan tanda konfirmasi ke email yang sudah diinput di awal.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figures/pict(3).jpg}
    \caption{\textit{konfirmasi Email}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[9]Setelah di Acc lalu klik continue.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{figures/pict(4).png}
    \caption{\textit{Email Acc.}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[10] Click Continue untuk melakukan sign in.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figures/pict(5).jpg}
    \caption{\textit{setelah Melakukan Konfirmasi Email}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[11] Lakukan Sign in akun workspace yang baru .

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figures/pict(6).jpg}
    \caption{\textit{Sign in oracle.}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[12]  Masuk ke tampilan halaman awal aplikasi Oracle Express.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/pict(7).jpg}
    \caption{\textit{Oracle Apex Home.}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[13] Buka App Builder lalu pilih Create New App.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/pict(8).jpg}
    \caption{\textit{Oracle Apex App Builder}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[14] Klik Copy and Paste, pada select data CSV atau Sample Data Set pilih Project and Tables lalu next.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{figures/pict(9).png}
    \caption{\textit{Sample Data Set/ Select data CSV}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[15] Tampilan selanjutnya kita diminta memasukkan nama tabel {SPREADSHEET}, table owner, error Table Name dan Primary Keys, lalu klik load data

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/pict(10).jpg}
    \caption{\textit{Load Data.}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{figures/pict(11).png}
    \caption{\textit{Load Data 2}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[16] Load Data Sukses , klik Continue to Create Aplication Wizard.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{figures/pict(12).png}
    \caption{\textit{Oracle Apex Load Data Success.}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[17] Sekarang kita berada di tampilan Create an Aplication, ikuti langkah berikut, buat nama App from a Spreadsheet lalu pada Features klik Check All.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/create1.jpg}
    \caption{\textit{Create an Aplication.}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}


\begin{figure}
\item[18]Scroll ke bawah lalu klik Create Application .

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/create2.jpg}
    \caption{\textit{Create an Application}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[19]Tunggu sampai loading datanya complete.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/create3.jpg}
    \caption{\textit{Loading Data}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[20]Sekarang kita masuk ke halaman App Builder project Spreadsheet yang telah berhasil dibuat. Di halaman designer kita dapat melihat aplikasi yang baru dibuat, setelah itu klik Run application .

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/create4.jpg}
    \caption{\textit{App Builder Success}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[21]Login ke Aplikasi yang baru dibuat tadi dengan menggunakan login Oracle APEX .

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/create5.jpg}
    \caption{\textit{Sign In Spreadsheet}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\begin{figure}
\item[22]Sekarang aplikasi Oracle Apex sudah diselesai dibuat dan dapat dijalankan.

    \begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figures/congratz.jpg}
    \caption{\textit{Welcome Spreadsheet}}
        \end{center}
\label{gambar}
\end{figure}

\end{enumerate}
